\documentclass[12pt,a4paper]{article}
\usepackage{setspace}
\setstretch{1.15}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[top=2.2cm,bottom=2.2cm,left=2.5cm,right=2.5cm,headheight=15pt]{geometry}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{array}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{listings}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{titlesec}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{float}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{arrows.meta, positioning}
\usepackage{mdframed}

\definecolor{codebg}{RGB}{248,248,248}

\lstset{
  language=Python,
  backgroundcolor=\color{codebg},
  basicstyle=\footnotesize\ttfamily,
  keywordstyle=\bfseries,
  commentstyle=\itshape,
  numbers=left,
  numberstyle=\tiny\color{gray},
  numbersep=8pt,
  frame=single,
  framerule=0.5pt,
  rulecolor=\color{gray!50},
  breaklines=true,
  showstringspaces=false,
  tabsize=4,
  captionpos=b,
}

\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\renewcommand{\headrulewidth}{0.4pt}
\fancyhead[L]{\small\textbf{TP4 Big Data — K-Means MapReduce}}
\fancyhead[R]{\small Master 1 GL — IFRI 2025-2026}
\fancyfoot[C]{\small Page \thepage}

% Titres numérotés correctement (label = numéro, sep = 1em)
\titleformat{\section}{\large\bfseries}{\thesection}{1em}{}[\titlerule]
\titleformat{\subsection}{\normalsize\bfseries}{\thesubsection}{1em}{}
\titleformat{\subsubsection}{\normalsize\bfseries}{\thesubsubsection}{1em}{}

\setlist[enumerate]{topsep=4pt, itemsep=3pt, parsep=0pt}
\setlist[itemize]{topsep=4pt, itemsep=3pt, parsep=0pt}

\setlength{\parskip}{6pt}

\hypersetup{colorlinks=false, hidelinks}

% ─────────────────────────────────────────────────────────────────────
\begin{document}

% ══════════════════════════════════════════════════════════════════════
%  PAGE DE GARDE
% ══════════════════════════════════════════════════════════════════════
\thispagestyle{empty}
\begin{center}
  {\small\textbf{RÉPUBLIQUE DU BÉNIN}}\\[0.15cm]
  {\small $\star\star\star\star\star\star\star\star\star\star\star\star\star\star\star\star$}\\[0.1cm]
  {\small\textbf{MINISTÈRE DE L'ENSEIGNEMENT SUPÉRIEUR ET DE LA RECHERCHE SCIENTIFIQUE}}\\[0.1cm]
  {\small $\star\star\star\star\star\star\star\star\star\star\star\star\star\star\star\star\star\star\star\star\star\star\star\star\star\star\star\star\star\star\star$}\\[0.1cm]
  {\small\textbf{UNIVERSITÉ D'ABOMEY-CALAVI (UAC)}}\\[0.1cm]
  {\small $\star\star\star\star\star\star\star\star\star\star\star\star\star\star\star\star\star\star\star\star\star\star\star\star\star\star\star\star\star\star\star$}\\[0.1cm]
  {\small\textit{\textbf{INSTITUT DE FORMATION ET DE RECHERCHE EN INFORMATIQUE (IFRI)}}}

  \vspace{0.9cm}
  {\normalsize\textbf{MASTER 1 : Big Data — Travaux Pratiques n\textsuperscript{o} 4}}

  \vspace{0.9cm}
  {\LARGE\textbf{Clustering IoT par K-Means MapReduce}}\\[0.25cm]
  {\large\textit{Modélisation parallèle sur capteurs distribués — 5 serveurs régionaux}}\\[0.25cm]
  {\normalsize\textbf{Génie Logiciel}}

  \vspace{1.4cm}
  \textbf{Année académique :} 2025-2026
\end{center}
\vspace{0.8cm}
\hrule height 0.5pt
\vfill
\newpage

% ══════════════════════════════════════════════════════════════════════
%  TABLE DES MATIÈRES
% ══════════════════════════════════════════════════════════════════════
{\singlespacing
\tableofcontents
}
\newpage

% ══════════════════════════════════════════════════════════════════════
%  1. INTRODUCTION
% ══════════════════════════════════════════════════════════════════════
\section{Introduction}

Les réseaux de capteurs IoT (\textit{Internet of Things}) génèrent des volumes de données
croissants, répartis sur plusieurs sites géographiques. Dans ce contexte, regrouper
automatiquement des milliers de capteurs en zones aux comportements similaires constitue
un problème central de l'analyse Big Data.

L'algorithme de clustering K-Means est une solution classique à ce problème. Cependant,
son exécution séquentielle sur un seul processeur atteint rapidement ses limites lorsque
le volume de données augmente. Le paradigme \textbf{MapReduce} offre une alternative :
en distribuant les calculs sur plusieurs nœuds, il permet de traiter de grands volumes
de données tout en conservant la précision de l'algorithme d'origine.

Ce rapport présente l'implémentation et l'évaluation du K-Means MapReduce appliqué à
un réseau IoT simulé de cinq serveurs régionaux (Nord, Centre, Sud, Ouest, Est),
chacun stockant les mesures de 300 capteurs, soit 1\,500 capteurs au total.
Les expériences ont été conduites sur une machine à 4 CPU logiques. Le rapport
s'organise comme suit : la section~2 modélise le problème et décrit l'architecture
parallèle ; la section~3 détaille le pipeline MapReduce ; la section~4 présente
l'implémentation ; la section~5 analyse les performances mesurées ; la section~6 conclut.

% ══════════════════════════════════════════════════════════════════════
%  2. MODÉLISATION DU PROBLÈME
% ══════════════════════════════════════════════════════════════════════
\section{Modélisation du problème}

\subsection{Représentation des données}

Chaque capteur est décrit par un vecteur de quatre mesures physiques collectées en
continu. Ces quatre dimensions constituent l'\textbf{espace de features} dans lequel
l'algorithme K-Means calcule les distances et identifie les clusters.

\begin{center}
\begin{tabular}{llll}
\toprule
\textbf{Feature} & \textbf{Unité} & \textbf{Plage} & \textbf{Signification} \\
\midrule
\texttt{temperature}      & °C    & 13–38  & Température ambiante \\
\texttt{humidity}         & \%    & 30–90  & Humidité relative \\
\texttt{vibration}        & m/s²  & 0.3–3.0 & Vibrations mécaniques \\
\texttt{network\_traffic} & kbps  & 40–700 & Trafic réseau local \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

\subsection{Pourquoi le parallélisme est-il applicable ?}

À chaque itération du K-Means, l'opération la plus coûteuse est l'\textbf{affectation}
de chaque capteur au cluster dont le centroïde est le plus proche. Cette affectation
est calculée par la distance euclidienne :
\[
  \text{cluster}(p) = \arg\min_{k=1}^{K} \| p - c_k \|_2
\]
Le point essentiel est que ce calcul est \emph{totalement indépendant d'un capteur
à l'autre} : le résultat pour le capteur $i$ ne dépend pas du capteur $j$.
Il est donc possible de répartir les capteurs sur plusieurs workers qui effectuent
ces calculs simultanément, sans coordination ni échange de données entre eux.
Cette propriété est le fondement de la parallélisation par MapReduce.

\subsection{Architecture générale du système}

L'architecture retenue place les données au plus près de leur source : chaque serveur
régional conserve ses 300 capteurs localement et exécute sa phase de calcul sans
transfert préalable des données brutes. Seuls les résultats intermédiaires agrégés
transitent vers le nœud central.

\begin{figure}[H]
\centering
\begin{tikzpicture}[scale=0.9, node distance=0.35cm and 0.95cm,
  server/.style={draw=black!70, fill=black!5, rounded corners, minimum width=2cm, minimum height=0.5cm, font=\tiny},
  phase/.style={draw=black!60, fill=black!10, rounded corners, minimum width=1.8cm, minimum height=0.5cm, font=\tiny\bfseries},
  arrow/.style={-Stealth, thick, black!60},
]
  \node[server] (nord)   {Nord (300)};
  \node[server, below=of nord]   (centre) {Centre (300)};
  \node[server, below=of centre] (sud)    {Sud (300)};
  \node[server, below=of sud]    (ouest)  {Ouest (300)};
  \node[server, below=of ouest]  (est)    {Est (300)};

  \node[phase, right=0.95cm of nord]   (m1) {MAP+COMB};
  \node[phase, right=0.95cm of centre] (m2) {MAP+COMB};
  \node[phase, right=0.95cm of sud]    (m3) {MAP+COMB};
  \node[phase, right=0.95cm of ouest]  (m4) {MAP+COMB};
  \node[phase, right=0.95cm of est]    (m5) {MAP+COMB};

  \node[phase, right=0.95cm of m3] (sh) {SHUFFLE};
  \node[phase, right=0.95cm of sh] (red) {REDUCE};

  \foreach \s/\m in {nord/m1, centre/m2, sud/m3, ouest/m4, est/m5}
    \draw[arrow] (\s) -- (\m);
  \foreach \m in {m1,m2,m3,m4,m5}
    \draw[arrow] (\m) -- (sh);
  \draw[arrow] (sh) -- (red);
\end{tikzpicture}
\caption{Pipeline MapReduce : 5 serveurs en parallèle → Shuffle → Reducer}
\end{figure}

% ══════════════════════════════════════════════════════════════════════
%  3. LE PIPELINE MAPREDUCE
% ══════════════════════════════════════════════════════════════════════
\section{Le pipeline MapReduce appliqué au K-Means}

Une itération complète du K-Means MapReduce se déroule en trois phases enchaînées :
MAP+COMBINE (exécuté en parallèle sur chaque serveur), SHUFFLE (regroupement des
résultats) et REDUCE (calcul des nouveaux centroïdes). Ces phases se répètent jusqu'à
convergence.

\subsection{Phase MAP + COMBINE : calcul local sur chaque serveur}

La phase MAP est exécutée par un \textbf{mapper} sur chaque serveur régional.
Pour chaque capteur de son lot de données, le mapper calcule la distance
euclidienne aux $K$ centroïdes courants et assigne le capteur au cluster le plus proche.
Ce travail est effectué sur les données locales, sans communication inter-serveurs.

Le \textbf{Combiner} agrège ensuite localement les capteurs du même cluster :
au lieu de 300 enregistrements, chaque serveur envoie seulement $K$ sommes partielles
(somme des features + compteur). Ceci réduit le trafic réseau d'un facteur $300/K = 100\times$ avec $K=3$.

\subsection{Phase SHUFFLE et REDUCE}

Le Shuffle regroupe les partiels par cluster. Le Reducer calcule ensuite le nouveau
centroïde de chaque cluster en combinant les sommes partielles :
\[
  c_k^{\text{new}} = \frac{\sum_w (\text{somme}_{w}^{(k)})}{\sum_w n_w^{(k)}}
\]
Cette opération est \textbf{mathématiquement exacte} et produit le même résultat que
l'algorithme séquentiel.

\subsection{Efficacité du Combiner sur le volume de données}

L'apport du Combiner est particulièrement visible à grande échelle. Le schéma
ci-dessous compare le volume de données transmis au Reducer selon qu'on utilise
ou non cette optimisation.

\subsection{Efficacité du Combiner}

Plutôt que de transmettre $N \times W$ enregistrements bruts (ex. 300 × 5 = 1\,500),
le Combiner agrège localement et n'envoie que $K \times W$ sommes partielles
(3 × 5 = 15). Facteur de réduction : $N/K = 100\times$ à l'échelle testée.
À 50\,000 capteurs par serveur, ce gain monte à $\times 3\,333$, d'où l'importance
du Combiner pour l'efficacité réseau.

\subsection{Initialisation K-Means++}

La qualité du clustering dépend du choix des centroïdes initiaux. L'implémentation
utilise l'heuristique \textbf{K-Means++} : le premier centroïde est choisi
aléatoirement, puis chaque centroïde suivant est sélectionné avec une probabilité
proportionnelle au carré de sa distance au centroïde existant le plus proche.
Cette stratégie réduit le risque de convergence vers des minima locaux et améliore
la qualité finale des clusters.


% ══════════════════════════════════════════════════════════════════════
%  4. IMPLÉMENTATION
% ══════════════════════════════════════════════════════════════════════
\section{Implémentation et résultats préliminaires}

\subsection{Organisation des modules}

Le pipeline est implémenté en Python avec une séparation claire des responsabilités.

\begin{center}
\small
\begin{tabular}{>{\ttfamily}l p{8.5cm}}
\toprule
\normalfont\textbf{Module} & \textbf{Responsabilités} \\
\midrule
\normalfont utils.py       & Fonctions utilitaires : distance euclidienne, normalisation
  z-score, SSE, K-Means++, I/O CSV \\[2pt]
\normalfont kmeans\_mr\_job.py & Cœur MapReduce : mapper-combiner, shuffle, reducer,
  orchestrateur d'itération, multiprocessing \\[2pt]
\normalfont kmeans\_mapreduce.py & Boucle itérative, vérification convergence,
  support chunk et multi-serveurs \\[2pt]
\normalfont kmeans\_classic.py & K-Means séquentiel de référence avec timeout
  configurable pour benchmarks \\[2pt]
\normalfont benchmark.py & Mesures comparatives sur 3 datasets (normal, stress
  test, multi-serveurs) \\[2pt]
\normalfont simulation\_comparison.py & Montée en charge jusqu'à 300\,000 capteurs
  avec timeout 12\,s \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

\noindent Chaque module a des dépendances minimales et peut être testé indépendamment.
L'architecture favorise la maintenabilité et l'extension future.

\subsection{Code du Mapper-Combiner et du Reducer}

Le code implémente directement les phases MAP, COMBINE et REDUCE décrites en
section~3. Le Mapper-Combiner s'exécute en parallèle via \texttt{multiprocessing.Pool}
sur les $W$ serveurs ; le Reducer s'exécute ensuite une seule fois pour produire
les nouveaux centroïdes.

\noindent\textbf{Détails d'implémentation :}
\begin{itemize}
\item Le mapper parcourt chaque capteur du chunk, calcule sa distance à chaque
  centroïde via Euclidienne, et l'assigne au cluster le plus proche.
\item Le combiner agrège les capteurs du même cluster en une seule entrée : somme
  des vecteurs de features et compteur d'éléments.
\item Le reducer reçoit toutes les sommes partielles d'un cluster et les combine
  pour calculer le centroïde final.
\item La convergence est vérifiée par la norme L2 entre centroïdes successifs :
  $\|c_k^{\text{old}} - c_k^{\text{new}}\|_2 < 10^{-4}$.
\end{itemize}

\begin{lstlisting}[caption={Mapper-Combiner et Reducer (kmeans\_mr\_job.py)},
                   language=Python, basicstyle=\tiny\ttfamily]
def mapper_combiner(chunk_lines, centroids):
    partial = {}
    for line in chunk_lines:
        point = [float(parts[i]) for i in FEATURE_INDICES]
        cluster_id = min(range(len(centroids)),
                         key=lambda k: euclidean(point, centroids[k]))
        if cluster_id not in partial:
            partial[cluster_id] = ([0.0]*len(point), 0)
        s, cnt = partial[cluster_id]
        partial[cluster_id] = ([s[d]+point[d] for d in range(len(point))], cnt+1)
    return partial

def reducer(cluster_id, values):
    total_sum, total_count = None, 0
    for partial_sum, count in values:
        total_sum = partial_sum if total_sum is None \
                    else [a+b for a,b in zip(total_sum, partial_sum)]
        total_count += count
    return cluster_id, [s/total_count for s in total_sum], total_count
\end{lstlisting}

Orchestrateur : soumet chunks via \texttt{Pool.map}, collecte partiels, Shuffle par cluster,
appelle Reducer. Convergence : $\|c_k^{\text{old}} - c_k^{\text{new}}\|_2 < 10^{-4}$.

\subsection{Métriques de qualité et critères d'arrêt}

Deux métriques sont utilisées pour évaluer la qualité du clustering :

\noindent\textbf{Sum of Squared Errors (SSE) :}
\[
  \text{SSE} = \sum_{k=1}^{K} \sum_{p \in C_k} \|p - c_k\|_2^2
\]
Cette métrique mesure la compacité des clusters. Une SSE plus faible indique un
clustering de meilleure qualité. Dans nos expériences, l'algorithme classique et
MapReduce produisent la \textbf{même SSE}, confirmant l'exactitude mathématique.

\noindent\textbf{Critère d'arrêt :} L'algorithme converge quand la variation
maximale des centroïdes entre deux itérations devient negligeable :
\[
  \max_k \|c_k^{(t+1)} - c_k^{(t)}\|_2 < \epsilon
\]
Avec $\epsilon = 10^{-4}$ dans nos expériences. Ce seuil garantit une stabilité
suffisante des résultats tout en limitant les itérations.

\subsection{Exemple concret : 6 capteurs sur 2 serveurs}

Pour valider le pipeline, appliquons-le sur 6 capteurs ($K=2$ clusters).

\medskip
\noindent\textbf{Données :}
\begin{center}
\small
\begin{tabular}{llcccc}
\toprule
\textbf{Serveur} & \textbf{Capteur} & \textbf{T°} & \textbf{Hum} & \textbf{Vib} & \textbf{Net} \\
\midrule
\multirow{3}{*}{A} & S1 & 35.0 & 80.0 & 0.5 & 120 \\
                   & S2 & 34.5 & 82.0 & 0.4 & 110 \\
                   & S3 & 22.0 & 45.0 & 2.5 & 500 \\[2pt]
\multirow{3}{*}{B} & S4 & 36.0 & 79.0 & 0.6 & 130 \\
                   & S5 & 21.0 & 43.0 & 2.8 & 480 \\
                   & S6 & 23.0 & 47.0 & 2.3 & 510 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

\noindent Centroïdes initiaux (K-Means++) : $C_0 = [35, 80, 0.5, 120]$ (rurale),
$C_1 = [22, 45, 2.5, 500]$ (urbaine).

\medskip
\noindent\textbf{Exécution MAP+COMBINE en parallèle :}
\begin{itemize}
\item Serveur A : S1, S2 → cluster 0 ; S3 → cluster 1.
\item Serveur B : S4 → cluster 0 ; S5, S6 → cluster 1.
\item Chaque serveur émet 2 sommes partielles.
\end{itemize}

\noindent\textbf{Shuffle + Reduce :} Les partiels sont regroupés et combinés pour
calculer les nouveaux centroïdes. Après 2 itérations, convergence avec clusters :
$\{$S1, S2, S4$\}$ (chaude, humide, zone rurale) et
$\{$S3, S5, S6$\}$ (froide, sèche, activité urbaine).
**Résultat identique à l'algorithme classique.**

% ══════════════════════════════════════════════════════════════════════
%  5. RÉSULTATS ET PERFORMANCES
% ══════════════════════════════════════════════════════════════════════
\section{Résultats et performances}

Évaluation comparative (temps d'exécution, scalabilité, qualité des clusters).

\subsection{Benchmark sur données réelles}

Évaluation comparative sur machine 4-CPU avec $K=3$ clusters et 10 itérations max.

\begin{center}
\begin{tabular}{lrrrr}
\toprule
\textbf{Dataset} & \textbf{Points}
  & \textbf{Classique (s)} & \textbf{MapReduce (s)} & \textbf{Ratio} \\
\midrule
Normal         & 1\,500  & 0.283 & 0.420 & 1.48$\times$ (plus lent) \\
Stress test    & 50\,000 & 8.745 & 3.851 & \textbf{2.27$\times$ (plus rapide)} \\
Multi-serveurs & 1\,500  & 0.262 & 0.468 & 1.79$\times$ (plus lent) \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

\noindent\textbf{Observations :} Sur petit dataset (1\,500 pts), l'overhead de création
de processus et sérialisation pickle dépasse le gain en parallélisme. Sur 50\,000
capteurs, ce surcoût devient négligeable et MapReduce atteint un speedup de
$2.27\times$ grâce au traitement parallèle sur 4 CPU.

\[
  \text{Speedup} = \frac{8.745}{3.851} \approx 2.27
\]


\subsection{Scalabilité — montée en charge}

Test d'évolutivité jusqu'à 300\,000 capteurs avec timeout de 12\,s sur l'algorithme
classique.

\begin{center}
\small
\begin{tabular}{rlll}
\toprule
\textbf{Capteurs} & \textbf{Classique} & \textbf{MapReduce} & \textbf{Observation} \\
\midrule
1\,500    & 0.210\,s & 0.633\,s  & Overhead de démarrage dominant \\
30\,000   & 3.913\,s & 4.274\,s  & Seuil de croisement \\
100\,000  & \textbf{TIMEOUT ($>$12\,s)} & 13.705\,s & Classique interrompu, MR termine \\
300\,000  & \textbf{TIMEOUT ($>$12\,s)} & 42.981\,s & Seul MapReduce peut traiter \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

\noindent Le seuil de rentabilité se situe à environ **30\,000 capteurs**. Au-delà de
100\,000, l'algorithme classique dépasse le timeout et ne converge pas, tandis que
MapReduce reste viable jusqu'à 300\,000 capteurs. C'est un point critique : MapReduce
devient l'\textbf{unique solution acceptable} pour les gros volumes.

\subsection{Discussion des résultats}

Les résultats montrent plusieurs points clés méritant discussion.

\noindent\textbf{Overhead vs bénéfice.} L'overhead de création de processus et
sérialisation pickle explique pourquoi MapReduce est plus lent sur petits datasets.
Cet overhead est environ constant ($\approx 0.15$s), d'où pourquoi il domine à 1\,500
points mais devient négligeable à 50\,000. Sur des machines réelles avec réseau,
cet overhead pèserait moins.

\noindent\textbf{Scalabilité linéaire.} Entre 1\,500 et 50\,000 capteurs, le temps
classique croît linéairement (0.21s → 8.74s, ×41 volume). MapReduce croît plus lentement
(0.63s → 3.85s, ×6), ce qui confirme le parallélisme efficace.

\noindent\textbf{Seuil critique à 100\,000.} Passé ce seuil, seul MapReduce converge
dans le délai imparti (12s). C'est un point décisif : MapReduce devient non seulement
plus rapide mais \textbf{indispensable}.

\subsection{Qualité des clusters produits}

Vérification que la parallélisation ne dégrade pas la qualité du résultat sur
le dataset de 1\,500 capteurs ($K=3$).

\begin{center}
\small
\begin{tabular}{clrp{5cm}}
\toprule
\textbf{Cluster} & \textbf{Centroïde} & \textbf{Taille} & \textbf{Profil identifié} \\
\midrule
$C_0$ & [27.6°C, 59.3\%, 1.08\,m/s², 260\,kbps] & 523 &
  Suburbain : conditions intermédiaires \\[3pt]
$C_1$ & [34.3°C, 78.3\%, 0.53\,m/s², 124\,kbps] & 526 &
  Zone rurale/forestière : chaude, humide \\[3pt]
$C_2$ & [22.2°C, 45.2\%, 2.49\,m/s², 512\,kbps] & 451 &
  Urbain industriel : vibration, trafic élevés \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

\noindent La somme des erreurs quadratiques (SSE) est identique :
$\text{SSE}_{\text{classique}} = \text{SSE}_{\text{MapReduce}} = 3\,550\,130.6$.
Les clusters correspondent à des profils IoT cohérents. **Conclusion : pas de perte
de qualité.**

% ══════════════════════════════════════════════════════════════════════
%  5bis. LIMITES ET PERSPECTIVES
% ══════════════════════════════════════════════════════════════════════
\subsection{Limites et perspectives}

L'approche actuelle repose sur plusieurs hypothèses et pourrait être étendue de
plusieurs façons.

\noindent\textbf{Limites :} (1) L'implémentation utilise \texttt{multiprocessing.Pool}
sur une seule machine ; une vraie distribution sur réseau (Spark, Hadoop) améliorerait
la scalabilité. (2) Les données sont supposées tenir en mémoire après chunking ; pour
des streaming massifs, adapter l'algorithme à un paradigme en flux serait nécessaire.
(3) K est fixe ; des algorithmes de sélection automatique de K (silhouette, coude)
pourraient être intégrés.

\noindent\textbf{Perspectives :} (1) Porter l'implémentation sur Apache Spark pour
bénéficier de distribution complète et tolérance aux pannes. (2) Implémenter K-Means++
distribué (actuellement centralisé). (3) Ajouter d'autres métriques de qualité
(Davies-Bouldin, Calinski-Harabasz) et d'autres initializations (k-means||).
(4) Évaluer la convergence avec des critères d'arrêt adaptatifs.

% ══════════════════════════════════════════════════════════════════════
%  6. CONCLUSION
% ══════════════════════════════════════════════════════════════════════
\section{Conclusion}

Ce travail a mis en œuvre et évalué le paradigme MapReduce pour le clustering K-Means
sur un réseau de capteurs IoT distribués. Les résultats obtenus permettent de dégager
quatre enseignements principaux.

\medskip
\noindent\textbf{1. Exactitude mathématique.} MapReduce produit exactement le même
résultat que l'algorithme classique. La SSE est identique ($3\,550\,130.6$), car
l'agrégation par sommes partielles est une transformation mathématiquement exacte.
La parallélisation ne sacrifie donc aucune précision.

\medskip
\noindent\textbf{2. Seuil de rentabilité.} Le paradigme n'est avantageux qu'au-delà
d'un certain volume. En dessous de 30\,000 capteurs, l'overhead de démarrage des
processus domine. Au-delà de ce seuil, le speedup atteint $2.27\times$ à 50\,000
capteurs sur 4 CPU logiques.

\medskip
\noindent\textbf{3. Efficacité réseau du Combiner.} Le Combiner est un facteur clé.
En réduisant le volume de $N$ enregistrements à $K$ sommes partielles, il divise
le trafic d'un facteur $N/K$ : de $\times 100$ à l'échelle testée jusqu'à
$\times 3\,333$ à 50\,000 capteurs par serveur.

\medskip
\noindent\textbf{4. Scalabilité au-delà de 100\,000 capteurs.} MapReduce est la
seule option viable pour les gros volumes. À partir de 100\,000 capteurs, l'algorithme
classique dépasse le timeout et ne converge pas, tandis que MapReduce termine dans
tous les cas testés, jusqu'à 300\,000 capteurs.

\medskip
En conclusion, MapReduce pour K-Means constitue une solution viable et scalable pour
le clustering IoT distribué, avec garantie d'exactitude et gains significatifs dès
que le volume de données devient substantiel.

\end{document}
